\chapter{Productos}

\textbf{\begin{Large}
Congresos
\end{Large}}\\

\textbf{Joshua Iván Muñoz Salazar} \textit{Efectos de la contaminación lumínica en especies de hábito nocturno}. En Noche de las Estrellas: 3 de diciembre de 2016. Universidad Nacional Autónoma de México, Ciudad de México, México.\\

\textbf{Joshua Iván Muñoz Salazar} y Héctor Antonio Solano Lamphar. \textit{Radiación lumínica en la atmósfera}. En Tercer Simposio de Ciencias de la Tierra: 6 - 8 de noviembre de 2017. Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México, Ciudad de México, México.\\

\textbf{Joshua Iván Muñoz Salazar} y Héctor Antonio Solano Lamphar. \textit{Determinación de propiedades ópticas de nubes con base en su contenido de agua líquida}. En XII Congreso Internacional de Meteorología: 13 - 16 de noviembre de 2018. Universidad Veracruzana, Veracruz, México.\\

\textbf{Joshua Iván Muñoz Salazar} y Héctor Antonio Solano Lamphar. \textit{Contaminación lumínica: otra dimensión para la mitigación del calentamiento global}. En 8º Congreso Nacional de Investigación en Cambio Climático: 9 y 10 de octubre de 2018. Centro de Ciencias de la Atmósfera, Universidad Nacional Autónoma de México, Ciudad de México, México.\\

\textbf{\begin{Large}
Estancias de investigación
\end{Large}}\\

\textbf{Grupo de Estudios Luminotécnicos}. Departamento de Ingeniería de Proyectos y Construcción. Escuela Técnica Superior de Ingeniería Industrial de Barcelona. Universidad Politécnica de Cataluña: diciembre 2018. Barcelona, España.








